\subsection{Моделирование} % (fold)
\label{sub:моделирование}

Прежде чем приступать к изготовлению макета необходимо убедиться, что спроектированная конструкция позволит генерировать достаточно флуоресцентного излучения для считывания спектрометром.
Для этого проведена математическая оценка возбуждающего излучения, доли поглощенного излучения флуорофором и доли переотраженного в виде флуоресценции.
Далее в программном обеспечении Zemax 13 разработки компании ZEMAX LLC. было проведено \emph{моделирование} распространения флуоресцентного излучения и оценка доли излучения, доходящей до датчика.

В расчетах и моделировании использовались параметры лазерного диода L405P150 производства компании Thorlabs и флуоресцентного красителя FAM.
\emph{Для упрощения расчетов, излучение ЛД будет считаться когерентным, пятно света --- круглым.}
Параметры ЛД L405P150:
\begin{itemize}
	\item длина волны излучения \(\lambda_{em} = \SI{405}{\nano\metre}\);
	\item мощность излучения \(p_{em} = \SI{150e-3}{\watt}\).
\end{itemize}
Параметры красителя FAM:
\begin{itemize}
	\item длина волны максимума поглощения \(\lambda_{ab} = \SI{492}{\nano\metre}\);
	\item длина волны максимума испускания \(\lambda_{ex} = \SI{520}{\nano\metre}\);
	\item коэффициент молярной экстинкции \(\epsilon = \SI[per-mode=power]{83000}{\per\mole\per\centi\metre}\);
	\item квантовый выход \(\eta = 0.8\);
	\item концентрация красителя в растворе \(c = \SI{3e-12}{\mole}\);
	\item объем раствора \(V = \SI{25}{\micro\litre} = \SI{25e-6}{\litre}\).
\end{itemize}

\paragraph{Расчет переотраженного света} % (fold)
\label{par:расчет_переотраженного_света}

Для растворов поглощающих свет веществ в непоглощающих свет растворителях показатель молярной экстинкции выражается:
\begin{equation}
	k_\lambda = \chi_\lambda c = \epsilon c = \num{83000} \cdot \num{3e-12} = \SI{2.49e-6}{\watt}.
\end{equation}
Пробирка содержит \SI{25}{\micro\litre} раствора, следовательно, путь, который пройдет луч возбуждающего излучения от стенки до центра пробирки составит около \SI{2}{\milli\metre}.
Интенсивность, поглощенная раствором красителя определяется законом Бугера-Ламберта-Бера (\ref{eq:01_buger}):
\begin{equation}
	I_{ab}(l = 2) = I_{em} \cdot e^{-k_\lambda l} = \num{150e-3} \cdot e^{-\num{2.49e-6} \cdot \num{2}} = \SI{1.49e-3}{\watt}.
\end{equation}
Интенсивность флуоресцентного излучения, переотраженное красителем:
\begin{equation}
	I_{ex} = \eta I_{ab} = \num{0.8} \cdot \num{1.49e-3} = \SI{1.2e-3}{\watt}.
	\label{eq:03_02_i_ex}
\end{equation}

% Далее
% paragraph расчет_переотраженного_света (end)

\paragraph{Оценка детектируемого флуоресцентного излучения} % (fold)
\label{par:оценка_детектируемого_флуоресцентного_излучения}

Для оценки количества флуоресцентного излучения, которое попадет на датчик, было создано две модели --- модель без дополнительной оптики и модель с дополнительной собирающей оптикой.

Первая модель состоит из пробирки типа Eppendorf, светофильтра и окошка датчика.
В качестве модели возбужденного флуоресцентного красителя использовался анизотропно светящийся с мощностью, рассчитанной в (\ref{eq:03_02_i_ex}), источник излучения.
Форма источника повторяет столб жидкости объемом \SI{25}{\micro\litre}, налитый в пробирку.
Трехмерное представление модели представлено на рисунке \ref{fig:model1}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/zemax_Rp5U5wwr05.png}
	\caption{Трехмерное представление модели №1. (1) Пробирка типа Eppendorf. (2) Модель раствора красителя объемом \SI{25}{\micro\litre}. (3) Cветофильтр. (4) Окошко датчика. (5) Щель датчика.}
	\label{fig:model1}
\end{figure}
В параметрах источника излучения была указана мощность флуоресценции, полученная на предыдущем этапе в уравнении (\ref{eq:03_02_i_ex}).
В качестве детектора была задана модель щели реального датчика.
По мощности излучения, попадающую на эту щель, будем делать вывод об эффективности данной конфигурации.

В результате моделирования методом трассировки лучей было установлено, что в конфигурации №1 на детектор падает около \SI{0.1e-9}{\watt} энергии флуоресцентного излучения.
Данное значение находится в диапазоне чувствительности датчика, следовательно, можно сделать вывод, что данная модель макета достаточна для сбора информации о флуоресцентном излучении раствора красителя в пробирке.

Вторая конфигурация отличается от первой включением в нее модели поликарбонатного световода диаметром \(D = \SI{4}{\milli\metre}\) и собирающей линзы AL108 производства компании Thorlabs.
Трехмерное представление этой модели представлено на рисунке \ref{fig:model2}.
Линза выполнена из стекла S-LAH64, имеет диаметр \SI{10}{\milli\metre}, фокусное расстояние \(f = \SI{8}{\milli\metre}\) и числовую апертуру \(NA=\num{0.55}\) \cite{thorlabsinc2020AL108Datasheet}.
Остальные параметры модели остались неизменными.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/zemax_0oT1lsZsPH.png}
	\caption{Трехмерное представление модели №2. (1) Пробирка типа Eppendorf. (2) Модель раствора красителя объемом \SI{25}{\micro\litre}. (3) Оптоволокно. (4) Линза AL108. (5) Светофильтр. (6) Окошко датчика. (7) Щель датчика.}
	\label{fig:model2}
\end{figure}

В результате моделирования методом трассировки лучей было установлено, что в конфигурации 2 на детектор падает около \SI{55e-9}{\watt} энергии флуоресцентного излучения, что по сравнению с предыдущей конфигурацией больше на два порядка.
Данное значение находится в диапазоне чувствительности датчика, следовательно, можно сделать вывод, что данная модель также достаточна для сбора информации о флуоресцентном излучении раствора красителя в пробирке.

% paragraph оценка_детектируемого_флуоресцентного_излучения (end)

По результатам моделирования можно сделать вывод, что при использовании выбранного спектрометра в качестве детектора флуоресценции, количество элементов устройства можно свести к минимуму и практически не прибегать к использованию оптических устройств.
В таком случае, сигнал от красителя уже будет достаточен для его детектирования.
Если в конструкцию добавить собирающую линзу и световод, то интенсивность детектируемого излучения увеличится на два порядка.

% subsection моделирование (end)
